% !TeX spellcheck = fr_FR

\section{Framework du \gls{backend}}
\label{sec:framework-du-backend}

Un des choix importants est celui de la façon de récolter les donnés sur le serveur à monitorer et donc du framework %TODO gls
le plus approprié à cela.

\subsection{Les scripts `shell` et leurs contraintes}
\label{subsec:les-scripts-shell-et-leurs-contraintes}

L'approche la plus minimale serait l'utilisation de scripts `shell` qui seraient préalablement envoyés sur le serveur lors de la phase d'initialisation du \gls{backend}.
Cette technique implique néanmoins plusieurs contraintes freinant considérablement le développement de l'application, bloquant même son uniformisation~:

\begin{itemize}
	\item La collecte d'information sur les paramètres du serveur devrait ainsi se faire à l'aide de commandes `shell` de bas niveau.
	
	\begin{itemize}
		\item Celles-ci sont nombreuses et délivrent des informations sur différentes catégories de paramètres.
		Certaines regroupent ainsi plusieurs de ces catégories, telles que la commande \emph{top} qui affiche aussi bien des informations sur le processeur que sur la mémoire vive.
		D'autres sont plus spécialisées, telles que la commande \emph{free} dont le but est d'afficher la quantité de mémoire libre et utilisée, et ce, sur un système \emph{Linux™} uniquement.
		
		\item Chacune dispose d'un format particulier quant aux données de sorties.
		Il serait donc nécessaire de développer un analyseur syntaxique pour chacune d'entre elles afin de pouvoir les interpréter et de pouvoir utiliser les données par un format reconnu par l'application \gls{frontend}.
		
		\begin{itemize}
			\item Cela représente un traitement potentiellement déjà effectué par d'autres développeurs.
		\end{itemize}
		
		\item Les systèmes Unix\texttrademark{},
		telles que les différentes distributions de \emph{BSD}, dispose d'un ensemble de commandes systèmes légèrement différent de celui des distributions Linux™.
		Certaines commandes utilisent des arguments différents quand d'autres formatent leur données de sortie différemment.
		Il existe aussi certaines commandes sur noyau Linux™ qui n'existent pas sur un noyau Unix et vice-et-versa.
		
		\begin{itemize}
			\item Cela augmente encore le nombre d'analyseurs syntaxiques qu'il faut créer pour une application complète.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\item L'un des buts étant d'installer le moins d'éléments possibles sur le serveur, il n'est pas possible d'installer d'autres programmes que ceux disponibles sur le serveur.
	Il faudrait donc se contenter des commandes de base disponibles avec le noyau du système ainsi que celles communes à l'ensemble de toutes les distributions\footnote{
		Ou au minimum communes aux distributions soit de \emph{Linux}™, soit de \emph{Unix}\texttrademark{}.
	}.
\end{itemize}

\subsection{Python --- Un pré-requis raisonnable}
\label{subsec:python-un-pré-requis-raisonnable}

Il existe cependant plusieurs autres frameworks %TODO: gls
de programmation dont la présence est commune à la plupart des distributions \emph{Unix}\texttrademark{} et \emph{Linux}™ couramment utilisées, tels que \emph{Perl} ou \emph{Python}\texttrademark{}.
Ce dernier est celui considéré et choisi pour l'exécution du \gls{backend} de l'application.

En plus de cela et bien qu'il ne fasse pas partie des langages de programmation les plus optimisés, il reste suffisamment léger pour le cas d'utilisation dans le contexte de l'application.
En effet, comme décrit dans la \fullref{sec:communications},
hormis lorsque l'utilisateur visualise certains paramètres du serveur en direct, l'application n'est censée envoyer des requêtes au \gls{backend} qu'à une fréquence relativement longue.
L'overhead
%TODO: Glossaire
généré par l'utilisation de ce langage reste donc comparativement modéré.

Un autre avantage de ce framework est qu'il permet l'utilisation d'environnements virtuels, dont la dernière itération est appelée \emph{venv},
%TODO: Vérifier les précédentes implémentations
qui permettent d'y exécuter des programmes \emph{Python}\texttrademark{} de manière isolée au reste du système.
Il est ainsi possible d'y installer des modules supplémentaires non-disponibles de base sur la machine.
Les seuls droits d'accès nécessaires à cette technique sont l'accès en exécution de l'installation de base\footnote{
	C'est-à-dire non-virtualisée, celle qui est de base disponible sur la machine.
}
de \emph{Python}\texttrademark{}, un accès \gls{HTTPS}
dans le but de télécharger les modules à installer ainsi qu'un accès en écriture quelque part dans le système pour y copier l'environnement ainsi que les modules nécessaires.

L'intérêt principal de cette précédente technique est qu'il est donc possible d'installer des librairies légères \emph{à chaud} sur le serveur et qu'il est facile de désinstaller ces dernières par la suite car aucun autre programme n'est censé devoir utilisé l'environnement virtuel spécialement créé pour l'application de monitoring.

\subsubsection{La librairie \emph{psutil}}
\label{la-librairie-psutil}

La plus intéressante de ces librairie est \emph{psutil} car elle <<~[\ldots] est une librairie multi-plateforme permettant de récupérer des informations sur les processus en cours et l'utilisation du système (CPU, mémoire, disques, réseaux, capteurs) en Python~>> \cite{rodola_cross-platform_2019}.
Elle offre ainsi une \gls{API} qui permet que cette collecte d'information se fasse programmatiquement, éliminant tout besoin d'analyse syntaxique.

Le tout permet donc de faciliter le renvoi de toutes les données formatées de façon à pouvoir être aisément transmise et comprise par l'application \gls{frontend}.

Elle possède néanmoins quelques contraintes~:
\begin{itemize}
	\item Elle ne fonctionne que sur les versions de Python\texttrademark{} 2.6 et supérieures~\cite[Section FAQs]{rodola_psutil_2018}.
	\item Le seul élément qui peut entraver son exécution est l'utilisateur de la machine qui l'exécute. Elle ne peut en effet pas collecter d'information des processus auxquels cet utilisateur n'a pas accès. Afin d'éviter cela, le script peut être exécuter par l'utilisateur \emph{root} mais cela n'est évidemment pas sécurisé. La seule autre possibilité, sur Unix\texttrademark{}, est d'utiliser <<~le bit SUID~>>~\cite[Section FAQs]{rodola_psutil_2018}.
\end{itemize}










